%!TEX root = tech-report.tex

%-----------------------------------------------------
\section{Instrucciones de uso}
%-----------------------------------------------------

%-----------------------------------------------------
\subsection{Bajar e instalar OSRM}
%-----------------------------------------------------

Estas instrucciones funcionan para Ubuntu.
\begin{enumerate}
	\item Bajar las dependencias de OSRM.
	En una terminal, seguir las instrucciones en \reflink{https://github.com/Project-OSRM/osrm-backend/wiki/Building-on-Ubuntu} según la versión de Ubuntu.
	\item Bajar el repositorio de OSRM de \reflink{https://github.com/Project-OSRM/osrm-backend}.
	Las instrucciones debajo bajan la release 5.21.0 porque versiones posteriores no son retrocompatibles y rompen la herramienta.
	En una terminal:
	\begin{verbatim}
	cd ~
	git clone https://github.com/Project-OSRM/osrm-backend
	git checkout tags/v5.21.0
	git pull
	\end{verbatim}
	Este paso se puede hacer en paralelo con el anterior.
	\item Instalar OSRM: seguir las instrucciones en \reflink{https://github.com/Project-OSRM/osrm-backend/\#building-from-source}.
	Es importante que el segundo bloque de comandos se debe ejecutar desde la carpeta donde se encuentra OSRM.
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------
\subsection{Scripts para interactuar con OSRM y Quad Tree}
%-----------------------------------------------------
\label{sec:interact-osrm}

Hay algunos scripts en C++ para hacer consultas a OSRM,
que son utilizados por los scripts de las secciones siguientes,
pero pueden ser utilizados para otros.

Para compilarlos, debe utilizarse cmake.
Desde el directorio src:
\begin{verbatim}
mkdir build
cd build
cmake ..
make
\end{verbatim} 

Esto generará 3 ejecutables:

\begin{itemize}
	\item osrm-nearest: dado un origen y k destinos, devuelve por \textit{stdout} el tiempo
		o distancia al más cercano (menor tiempo o menor distancia)
	\item osrm-distances: dado un origen y k destinos, devuelve por \textit{stdout} los k tiempos o distancias 
	\item osrm-route: dados k puntos, devuelve por \textit{stdout} los k - 1 tiempos o distancias entre cada punto y el siguiente.
\end{itemize}

Estos ejecutables reciben como argumentos, en el siguiente orden:
\begin{itemize}
	\item Ubicación relativa de los datos de OSM preprocesados.
		Por ejemplo, \texttt{../data/mapa-bici/buenos\_aires\_rectangle.osrm}
	\item Opcionalmente, puede pasarse el parámetro \texttt{--distance} para que la respuesta sea distancia en metros.
		De no pasarse, la respuesta será tiempo en segundos.
	\item Lista de puntos a utilizar. Cada punto debe ser dado como longitud y latitud, separados por un espacio. 
\end{itemize}

Además, el mismo archivo compila otro programa:
la implementación del arbol cuaternario que optimiza los recorridos en colectivo.
Este archivo se explica en la sección \ref{sec:quadtree}.

%-----------------------------------------------------
\subsection{Generar los grafos de movilidad preprocesados}
%-----------------------------------------------------

Este paso requiere tener OSRM bajado e instalado.

Para generar los archivos, ejecutar el script correspondiente con la siguiente línea en una terminal:
\begin{verbatim}
./generar-grafo-movilidad.sh
\end{verbatim}
que genera 3 carpetas con los preprocesamientos para auto, pie y bici.

%-----------------------------------------------------
\subsection{Preprocesamiento de los puntos para viajes en colectivo}
%-----------------------------------------------------
\label{sec:quadtree}

Para poder correr el modo \textit{transporte-publico} de la herramienta se debe calcular previamente para cada punto (tanto de origen como de destino) las paradas alcanzables desde este punto. Esto se calcula con el archivo \textit{colectivos-alcanzables.py}.

Este proceso requiere haber completado el paso \ref{sec:interact-osrm}, o bien correr a mano la siguiente línea en la carpeta src/ \textbf{solamente} si hubo problemas con este paso.
\begin{verbatim}
g++ min_distances.cpp -o min_distances --std=c++11
\end{verbatim}

El modo de uso de \textit{colectivos-alcanzables.py} es:
\begin{verbatim}
python colectivos-alcanzables.py [points_file]
\end{verbatim} 
donde el archivo de puntos es un JSON que debe respetar el formato de la sección anterior. Este programa agrega a la descripción de cada punto un nuevo campo:
\begin{verbatim}
"paradas": [
   {"id_linea": int, "id_parada": int}
]
\end{verbatim}
que es necesario para el cálculo de $K$-NN de la sección posterior. Es importante notar que (por ahora) este programa sobreescribe el archivo y no realiza un back-up.
% TODO: QUE ESTE PROGRAMA TENGA ALGÚN MECANISMO DE SEGURIDAD.

%-----------------------------------------------------
\subsection{Cálculo de distancias}
%-----------------------------------------------------

El archivo principal para correr el cálculo de distancias usando transporte público es \textit{knn.py}

El modo de uso es:
\begin{verbatim}
python knn.py [source_file] [dest_file] [k] [mode]
\end{verbatim}
donde los archivos de fuente y destino contienen los puntos entre los que se pregunta la distancia, $k$ es el número de puntos que se toma en el algoritmo de $K$-NN, y $mode\in \{auto, pie, bici, transporte-publico\}$ especifica el tipo de transporte para el que se calculan las distancias.

Los archivos correspondientes están en formato JSON, y para que el algoritmo funcione, deben respetar el formato que se especifica en la sección anterior. Este formato tiene más requisitos si el modo de transporte es $transporte-publico$, que son los que se especifican en la sección \ref{sec:quadtree} (es decir, los puntos tienen que tener el campor con la lista de paradas cercanas).

Además, si el cálculo se hace para transporte público, este paso necesita otro archivo que contenga los precálculos de tiempo de viaje para las líneas de colectivo.
%-----------------------------------------------------
\subsection{Ejemplo de corrida plug-and-play}
%-----------------------------------------------------
Esta línea se puede usar para probar que todo esté funcionando correctamente, desde la carpeta src/ hacer:
\begin{verbatim}
python puntos-random-caba.py 2000 prueba.json
python colectivos-alcanzables.py prueba.json
python knn.py prueba.json ../data/caf/CAF_FFAA.json 5 pie
python knn.py prueba.json ../data/caf/CAF_FFAA.json 5 transporte-publico
\end{verbatim}
El programa debería haber generado dos archivos en la carpeta data/out/ llamados \textit{prueba\_to\_CAF\_FFAA\_by\_pie.csv} y \textit{prueba\_to\_CAF\_FFAA\_by\_transporte-publico.csv}, que contienen el tiempo para cada uno de los puntos en el archivo de prueba (el primero sin utilizar datos de colectivos y el segundo usándolos).

%-----------------------------------------------------
\subsection{Opcional: bajar un mapa de OSM de otra región}
%-----------------------------------------------------
En el sitio de internet \reflink{https://www.openstreetmap.org/export} se pueden bajar bases de datos chicas, en formato XML, de una región con forma de rectángulo que se puede definir a mano. Esto fue lo que usamos para la herramienta. Es importante (como son muchos nodos) no usar el botón \textit{Export} sino una opción alternativa: el botón \textit{Overpass API}.

Además, en \reflink{https://planet.openstreetmap.org/} hay un mirror de los datos de todo el planeta actualizado periódicamente, pero es enorme (más de 70GB), y hay gente que mantiene versiones por país/ciudad en distintas partes del mundo, que se pueden buscar por internet.
